Выводит информацию о ФАЙЛАХ (текущий каталог по умолчанию). Сортирует записи в алфавитном порядке, если не указан ни `--sort`, ни один из параметров `-cftuvSUX`.

# СИНТАКСИС

	dir [ПАРАМЕТРЫ]... [ФАЙЛ]...

# ПАРАМЕТРЫ

- `-a, --all` - не скрывать файлы начинающиеся с .
- `-A, --almost-all` - выводит список всех файлов, кроме . и ..
- `--author` - в сочетании с `-l` выводит информацию о владельце каждого файла
- `-b, --escape` - выводить escape последовательности в стиле С вместо непечатаемых (неграфические) символов
- `--block-size=РАЗМЕР` - в сочетании с `-l`, использовать блоки размером РАЗМЕР. Например, «--block-size=M». Формат РАЗМЕРа см. ниже
- `-B, --ignore-backups` - не выводить резервные копии, их имена начинаются с ~
- `-c` - с `-lt`: сортировать по времени и показывать ctime (время последнего изменения информации о состоянии файла); с `-l`: показывать ctime и сортировать по имени; иначе: сортировать по ctime, сначала самые новые
- `-C` - выводить записи колонками
- `--color[=УСЛОВИЕ]` - раскрашивать выводимые данные в соответствии с УСЛОВИЕм; подробнее ниже
- `-d, --directory` - выводить только имена каталогов, а не их содержимое
- `-D, --dired` - генерировать вывод, предназначенный для режима dired Emacs
- `-f` - выводить все записи в порядке каталога
- `-F, --classify[=УСЛОВИЕ]` - добавлять индикатор (одно из значений */=>@|) к записям при указанном УСЛОВИИ
- `--file-type` - аналогично, только не добавляет «*»
- `--format=СЛОВО` - запятые `-m`, горизонтальный `-x`, длинный `-l`, одноколоночный `-1`, вертикальный `-C`
- `--full-time` - то же, что и `-l --time-style=full-iso`
- `-g` - как `-l`, но не выводит владельца
- `--group-directories-first` - группировать каталоги перед файлами; может быть дополнен параметром `--sort`, но любое использование `--sort=none (-U)` отключает группировку
- `-G, --no-group` - в длинном формате не печатать имена групп
- `-h, --human-readable` - c `-l` и/или `-s` печатать размеры в удобном для человека виде (например, 1K 234M 2G)
- `--si` - то же, но использует степень 1000, а не 1024
- `-H, --dereference-command-line` - переходить по символическим ссылкам из списка в командной строке
- `--dereference-command-line-symlink-to-dir` - переходить по символическим ссылкам командной строки, указывающим на каталог
- `--hide=ШАБЛОН` - не выводить записи, соответствующие ШАБЛОНУ (переопределяется `-a` или `-A`)
- `--hyperlink[=УСЛОВИЕ]` - выводить гиперссылки имен файлов в соответствии с УСЛОВИЕм
- `--indicator-style=СТИЛЬ` - добавлять к названиям элементов индикатор с указанным СТИЛЕМ: none (по умолчанию), slash (`-p`), file-type (`--file-type`), classify (`-F`)
- `-i, --inode` - выводить индекс файла (индексный дескриптор inode) каждого файла
- `-I, --ignore=ШАБЛОН` - не выводить записи, соответствующие ШАБЛОНУ
- `-k, --kibibytes` - по умолчанию использовать 1024-байтовые блоки для файловой системы; используется только с `-s` и для общих данных каталогов
- `-l` - выводить в длинном формате
- `-L, --dereference` - для символических ссылок отображать информацию о файле, на который они ссылаются, а не о самой ссылке
- `-m` - дополнить по ширине, элементы списка разделять запятыми
- `-n, --numeric-uid-gid` - то же, что и `-l`, но выводит числовые идентификаторы пользователей (UID) и групп (GID)
- `-N, --literal` - печатать имена как есть, без экранирования
- `-o` - как `-l`, но не выводить информацию о группе
- `-p, --indicator-style=slash` - добавлять индикатор / к каталогам
- `-q, --hide-control-chars` - печатать ? вместо непечатаемых (неграфических) символов
- `--show-control-chars` - показывать неграфические (непечатаемые) символы как есть (по умолчанию, если программа не `ls` и выводом является терминал)
- `-Q, --quote-name` - заключать записи в двойные кавычки
- `--quoting-style=СЛОВО` - использовать стиль экранирования СЛОВО для имен записей: literal, locale, shell, shell-always, shell-escape, shell-escape-always, c, escape (переопределяет переменную окружения QUOTING_STYLE)
- `-r, --reverse` - сортировать в обратном порядке
- `-R, --recursive` - показывать каталоги рекурсивно
- `-s, --size` - выводить выделенный размер каждого файла в блоках
- `-S` - сортировать по размеру файла, начиная с наибольшего
- `--sort=КРИТЕРИЙ` - сортировать по КРИТЕРИЮ, а не по имени: none (`-U`, не сортировать), size (`-S`, по размеру), time (`-t`, по времени), version (`-v`, по версии), extension (`-X`, по расширению), width (по ширине)
- `--time=СЛОВО` - выбрать, какая временная метка используется для отображения или сортировки; время доступа (`-u`): atime, доступ, использование; время изменения метаданных (`-c`): ctime, статус; измененное время (по умолчанию): mtime, модификация; время рождения: birth, создание; с `-l`, СЛОВО определяет, какое время показывать; с `--sort=time`, сортировка по СЛОВУ (сначала самые новые)
- `--time-style=СТИЛЬ_ВРЕМЕНИ` - формат времени и даты с параметром `-l`; см. СТИЛЬ_ВРЕМЕНИ ниже
- `-t` - сортировать по времени, начиная с новейших; см. `--time`
- `-T, --tabsize=РАЗМЕР` - использовать табуляцию указанного РАЗМЕРа вместо 8
- `-u` - в сочетании с `-lt`: сортировать и выводить по времени доступа; в сочетании с `-l`: выводить время доступа и отсортировать по имени; иначе: сортировать по времени доступа, начиная с новейших
- `-U` - не сортировать; выводить по порядку в каталоге
- `-v` - сортировать по номерам (версии) в текстовом формате
- `-w, --width=ЧИСЛО` - устанавливает ширину вывода равной ЧИСЛУ. 0 означает отсутствие ограничения
- `-x` - выводить построчно вместо вывода по столбцам
- `-X` - сортировать по расширению в алфавитном порядке
- `-Z, --context` - выводить контекст безопасности каждого файла
- `--zero` - завершать каждую выводимую строку символом NUL, а не новой строки
- `-1` - выводить один файл на строку
- `--help` - выводит информацию о версии и заканчивает работу
- `--version` - выводит справку и заканчивает работу

РАЗМЕР задаётся  целым числом и необязательной единицей измерения (пример: 10K это 10*1024). Единицы измерения: K, M, G, T, P, E, Z, Y, R, Q (степень 1024) или KB, MB, … (степень 1000). Также можно использовать двоичные префиксы: KiB=K, MiB=M и так далее.

Значением аргумента `СТИЛЬ_ВРЕМЕНИ` может быть full-iso, long-iso, iso, locale или +ФОРМАТ. Значение ФОРМАТ интерпретируется как в `date`. Если вместо ФОРМАТ указан `ФОРМАТ1<новая_строка>ФОРМАТ2`, ФОРМАТ1 применяется не к последним файлам, а ФОРМАТ2 к новым. Запись `СТИЛЯ_ВРЕМЕНИ` с префиксом  «posix-» применяется только для локалей отличных от POSIX. Также, стиль по умолчанию можно задать в переменной окружения TIME_STYLE.

По умолчанию значением аргумента УСЛОВИЕ является «always» (всегда), также возможны значения «auto» (автоматически) и «never» (никогда).

Использование  цветов для обозначения типов файлов отключено по умолчанию и с помощью `--color=never`. Если определено `--color=auto`, `ls` будет выдавать цветовые коды, только если стандартный вывод подключен к терминалу. Изменить параметры можно с помощью переменной окружения LS_COLORS. Для установки этой переменной воспользуйтесь командой `dircolors`.
